# *Message* (Mensagem)

O *Message* (Mensagem) é um Componente de Interface que tem como finalidade proporcionar *feedback* ao usuário sobre o que ocorre no sistema.

![Exemplo de Message](imagens/message-sample.png)
*Exemplo de Message*

Utilize o *Message* quando houver a necessidade de transmitir qualquer informação ao usuário em decorrência de interações com o sistema, ou em decorrência de eventos previamente programados pelo sistema.

---

## Anatomia

O *Message* é composto pelos seguintes elementos:

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | Superfície do Message | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |
| 2 | Ícones | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Opcional |
| 3 | Título do Message | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 4 | Mensagem | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Obrigatório |
| 5 | Botão Fechar | [Componente Button](/ds/components/button?tab=designer) | Opcional |

![Anatomia do Message](imagens/message-anatomy.png)
*Anatomia do Message*

---

### Detalhamento dos Itens

#### 1. Superfície do *Message* (Obrigatório)

A Superfície do *Message* é o elemento do *Componente Message* que agrupará todos os outros elementos que o compõe e que estão previamente listadas na anatomia. A Superfície do *Message* tem a função de definir semanticamente o tipo de mensagem está sendo transmitida, além de destacar a mensagem sobre todos os outros elementos da *interface*.

Logo, a Superfície do *Message* pode ser apresentada em diferentes cores, com funções semânticas. Veja mais detalhes em [Fundamento Estados](/ds/fundamentos-visuais/estados).

![Superfície do Message](imagens/message-container.png)
*Superfície do Message*

**Atenção:** a Superfície do *Message* pode variar de tamanho em decorrência do Tipo do *Message*, conteúdo interno, ou tamanho da tela. Consulte detalhes na seção *Comportamentos*.

#### 2. Ícones (Opcional)

O *Ícone* é um elemento opcional do *Componente Message* e tem a função de reforçar o *Estado Semântico* da mensagem. É recomendável utilizar estas categorias de *Ícones*, correspondente a cada *Estado* *Semântico* da mensagem e correspondente a ação desejada. Observe abaixo:

A - Sucesso - (*Check-Circle*)
B - Alerta - (*Exclamation-Triangle*)
C - Erro - (*Times-Circle*)
D - Informação - (*Info-Circle*)
E - Ação Fechar - (*Times*)

![Exemplo de Ícones](imagens/message-icons.png)
*Exemplo de Ícones*

Consulte maiores detalhes e referências na seção *Design Tokens*.

##### Posição dos Ícones

Os ícones de função semântica devem ser posicionados à esquerda na Superfície do *Message*, enquanto o *Botão Fechar*, deve ser posicionado no topo e à direita.

A - Ícones de função semântica
B - Ícone de ação *Fechar*

![Posição dos Ícones](imagens/message-icon-position.png)
*Posição dos Ícones*

#### 3. Título do Message (Opcional)

O Título do *Message* é um elemento opcional e serve dar destaque à mensagem textual. É utilizado logo no início do texto ou acima dele. Geralmente se utiliza uma palavra ou pequena frase de efeito, resumindo a ideia da descrição textual.

O Título do *Message* pode ser posicionado:

A - No início, na mesma linha da mensagem;

B - No início, acima da mensagem.

![Título do Message](imagens/message-behavior-title.png)
*Título do Message*

##### Tom e Voz do Título

É recomendável utilizar uma palavra ou pequena frase que sintetize toda ideia descrita na mensagem.

#### 4. Mensagem (Obrigatório)

A mensagem é o elemento essencial e obrigatório do *Componente Message*. Através dela é transmitida ao usuário a informação de *feedback* do sistema.

![Mensagem](imagens/message-message.png)
*Mensagem*

##### Tom e Voz da Mensagem

Deve-se optar por um texto curto, claro e objetivo, compreendendo toda informação necessária ao usuário.

#### 5. Botão Fechar (Opcional)

Este elemento é o **Componente Botão - Ênfase Terciária de Alta Densidade**. É um elemento opcional e tem a função de ocultar o Componente *Message* da tela. É um recurso útil por oferecer ao usuário a opção de liberar mais espaço em tela após ler a mensagem.

![Botão Fechar](imagens/message-button.png)
*Botão Fechar*

No tipo **Mensagem Contextual**, não existe a opção de utilização do *Botão Fechar*. Utilize o **Botão Fechar** apenas no Tipo de *Message* Padrão.

**Atenção:** Geralmente, quando a mensagem possui um conteúdo muito importante, não é recomendável utilizar o **Botão Fechar**, garantindo que o conteúdo esteja sempre visível ao usuário, porém, não é uma ação obrigatória.

---

## Tipos

### 1. Mensagem Tipo Padrão

A Mensagem Tipo Padrão é utilizada quando há a necessidade de oferecer ao usuário um *feedback* de contexto global, ou seja, que tenha relação com um processo ou interação referente à tela ou seção em que o usuário está interagindo.

![Mensagem Tipo Padrão](imagens/message-type-default.png)
*Mensagem Tipo Padrão*

### 2. Mensagem Tipo Contextual

A **Mensagem Tipo Contextual** é utilizada quando o *feedback* está relacionado a algum elemento ou componente dentro de uma tela ou seção. Refere-se diretamente à ação do usuário sobre algum **Componente**.

![Mensagem Tipo Contextual](imagens/message-type-context.png)
*Mensagem Tipo Contextual*

Por exemplo, a mensagem de validação de campo de texto é uma *Mensagem Contextual*.

![Exemplo de Mensagem Contextual](imagens/message-context-sample.png)
*Exemplo de Mensagem Contextual*

---

## Comportamentos

### 1. Responsividade

A Superfície do *Message* se estenderá até o limite à direita da tela, oferecendo espaço ao texto da mensagem. Quando o espaço da tela for menor que a largura do texto da mensagem, a Superfície do *Message* também se estenderá até o limite, porém sua altura também será  aumentada, acompanhando a quebra de linha do texto da mensagem. Observe abaixo.

![Grid de 12 Colunas](imagens/message-behavior-responsive-grid-12-cols.png)
*Grid de 12 Colunas*

![Grid de 8 Colunas](imagens/message-behavior-responsive-grid-8-cols.png)
*Grid de 8 Colunas*

![Grid de 4 Colunas](imagens/message-behavior-responsive-grid-4-cols.png)
*Grid de 4 Colunas*

**Atenção:** É importante notar que a posição do *Botão Fechar* permanece a mesma, enquanto o *Ícone* de função semântica será posicionado centralizado na vertical, enquanto a *Superfície do Message* aumentar sua altura.

### 2. Superfície do *Message* x Quebra de Linha

Quando o tamanho da mensagem de texto for maior que a largura da tela, o comportamento padrão é que ocorra quebra de linha na mensagem, aumentando a altura da **Superfície do Message**.

A - A mensagem é menor que a largura da tela: a **Superfície do Message** mantém sua altura padrão e sua largura se estende até o final da tela;

B - A mensagem é maior que a largura da tela: a **Superfície do Message** mantém sua largura até o limite da tela enquanto que sua altura acompanha o texto.

B e C - O **Botão Fechar** permanece na mesma posição, enquanto o **Ícone** de função semântica se mantém centralizado na vertical da **Superfície do Message**.

![Quebra de Linha](imagens/message-behavior-break-line.png)
*Exemplo da superfície do message se adaptando ao conteúdo*

Na *Mensagem Contextual* a Superfície do *Message* acompanha sempre o conteúdo interno em sua largura e altura, porém a *Superfície do Message* tem seu limite relacionado à largura do *Componente* ao qual se refere. Observe a imagem acima.

D - A *Superfície do Message* tem sua largura relacionada ao tamanho do texto;

E - A Superfície do *Message* acompanha o tamanho do texto até o limite de largura do *Componente* ao qual está relacionado.

F - Quando o tamanho do texto da mensagem for maior que a largura do *Componente* relacionado, ocorre a quebra de linha e a altura da Superfície do *Message* acompanha a altura do texto.

### 3. Posicionamento

Existem duas formas de posicionamento para as *mensagens do tipo padrão*. Deverão ser apresentados de acordo com a necessidade de uso. São elas: *Mensagem para uso global* e *Mensagem para uso direcionado*.

#### Mensagem para uso global

A informação deste tipo de notificação, deve, de forma geral, ser uma resposta à funcionalidade de toda a página ou sistema e deverá ser apresentado entre o cabeçalho e o componente *breadcrumb*, se estendendo até o limite da sua largura. Neste tipo de posicionamento, a superfície do *Message* deverá se estender, sangrando a área da *Grid*, enquanto seu conteúdo interno deverá respeitar as margens da área útil. Como exemplificado abaixo:

![Exemplo de posicionamento da notificação para uso global](imagens/message-behavior-position01.png)
*Exemplo de posicionamento da notificação para uso global*

#### Mensagem para uso direcionado

A notificação para uso direcionado deve ser uma resposta do sistema relacionado-o a uma funcionalidade específica ou local, que não impacte em todo conteúdo da página. Sempre que possível, recomenda-se posicionar a mensagem próximo ao elemento ao qual a mensagem se refere.

No exemplo abaixo, a informação de sucesso está diretamente relacionada a uma ação realizada em um dos itens do componente *tab*.

![Exemplo de posicionamento da notificação para uso direcionado](imagens/message-behavior-position02.png)
*Exemplo de posicionamento da notificação para uso direcionado*

### 4. Estados

O *Message* pode ser apresentado nos seguintes estados:

#### Estado Informativo

É o estado padrão de utilização do *Message*. Deve ser usado quando o objetivo da mensagem for uma informação neutra.

![Estado Informativo](imagens/message-behavior-states-info.png)
*Estado Informativo*

#### Estado Sucesso

Deve ser usado quando o objetivo da mensagem for transmitir uma ideia de finalização de tarefa/passo ou conclusão bem sucedida.

![Estado Sucesso](imagens/message-behavior-states-success.png)
*Estado Sucesso*

#### Estado Alerta

Deve ser usado quando o objetivo da mensagem for transmitir uma ideia de advertência ao usuário. Geralmente, uma mensagem que alerte o usuário a evitar erros.

![Estado Alerta](imagens/message-behavior-states-alert.png)
*Estado Alerta*

#### Estado Erro

Deve ser usado quando o objetivo da mensagem for transmitir um alerta de erro por parte do sistema ou por parte do usuário.

![Estado Erro](imagens/message-behavior-states-danger.png)
*Estado Erro*

---

## Melhores Práticas

- É importante evitar textos de mensagens muito longos, que proporcionem muitas quebras de linha. O ideal é que quando ocorra a quebra de linha seja numa situação excepcional ou eventual como os casos de responsividade.

- Deve-se evitar situações iguais à representada na imagem do exemplo 'F'. Onde a *Mensagem Contextual* cresce com mais de uma linha.

 ![Quebra de Linha](imagens/message-behavior-break-line.png)
*Quebra de Linha*

- Deve-se evitar o uso de múltiplas *Mensagens do Tipo Padrão*. Quando for necessário dar ênfase a vários elementos em tela, utilize a *Mensagem do Tipo Contextual*. Observe abaixo:

 ![Forma de uso das Mensagens](imagens/message-behavior-multiple-messages.png)
*À direita exemplo do uso recomendável com as mensagens contextuais e à esquerda o exemplo do uso não recomendável com múltiplas mensagens*

- Quando houver a necessidade de apresentar informações adicionais relacionadas a mensagem de erro do sistema, a descrição principal deverá ser apresentada por um estilo tipográfico (padrão) enquanto as informações complementares deverão ser apresentados em uma formatação diferente.

![Mensagem de erro do sistema com informações complementares em itálico](imagens/message-danger-cod.png)
*Na mensagem acima, foi utilizado o texto regular para o detalhamento do erro, e as informações complementares (como código e data) em itálico*

---

## Especificações

### Cores

#### Cores do Estado Informativo

| Name | Property | Color Token |
|--|--|--|
| Superfície do Message | background |`--blue-warm-vivid-10`|
| Superfície do Message Tipo Context | background |`--blue-warm-vivid-60`|
| Ícone | color |`--blue-warm-vivid-60`|
| Título do Message | color |`--gray-80`|
| Mensagem Tipo Context | color |`--pure-0`|
| Botão Fechar | color |`--blue-warm-vivid-60`|

#### Cores do Estado Sucesso

| Name | Property | Color Token |
|--|--|:--:|
| Superfície do Message | background |`--green-cool-vivid-5`|
| Superfície do Message Tipo Context | background |`--green-cool-vivid-50`|
| Ícone | color |`--green-cool-vivid-50`|
| Título do Message | color |`--gray-80`|
| Mensagem Tipo Context | color |`--pure-0`|
| Mensagem | color |`--gray-80`|
| Botão Fechar | color |`--green-cool-vivid-50`|

#### Cores do Estado Alerta

| Name | Property | Color Token |
|--|--|:--:|
| Superfície do Message | background |`--yellow-vivid-5`|
| Superfície do Message Tipo Context | background |`--yellow-vivid-20`|
| Título do Message | color |`--gray-80`|
| Mensagem | color |`--gray-80`|
| Mensagem Tipo Context | color |`--gray-80`|
| Botão Fechar | color |`--gray-80`|

#### Cores do Estado Erro

| Name | Property | Color Token |
|--|--|:--:|
| Superfície do Message | background |`--red-vivid-10`|
| Superfície do Message Tipo Context | background |`--red-vivid-50`|
| Ícone | color |`--red-vivid-50`|
| Título do Message | color |`--gray-80`|
| Mensagem | color |`--gray-80`|
| Mensagem Tipo Context | color |`--pure-0`|
| Botão Fechar | color |`--red-vivid-50`|

### Tipografia

|Name|Size|Weight|
|--|--|--|
| Título do Message |`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-semi-bold`|
| Mensagem |`--font-size-scale-up-01`|`--font-weight-regular`|
| Mensagem Tipo Context |`--font-size-scale-base`|`--font-weight-medium`|

### Iconografia

|Name|Ícone|Token Size|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Ícone Botão Fechar|<i class="times"></i>|`--icon-size-base`|`times`|
|Ícone Informativo - Tipo Padrão |<i class="info-circle"></i>|`--icon-size-lg`|`info-circle`|
|Ícone Informativo - Tipo Context |<i class="info-circle"></i>|`--icon-size-base`|`info-circle`|
|Ícone Sucesso - Tipo Padrão |<i class="check-circle"></i>|`--icon-size-lg`|`check-circle`|
|Ícone Sucesso - Tipo Context |<i class="check-circle"></i>|`--icon-size-base`|`check-circle`|
|Ícone Alerta - Tipo Padrão |<i class="exclamation-triangle"></i>|`--icon-size-lg`|`exclamation-triangle`|
|Ícone Alerta - Tipo Context |<i class="exclamation-triangle"></i>|`--icon-size-base`|`exclamation-triangle`|
|Ícone Erro - Tipo Padrão |<i class="times-circle"></i>|`--icon-size-lg`|`times-circle`|
|Ícone Erro - Tipo Context |<i class="times-circle"></i>|`--icon-size-base`|`times-circle`|

### Dimensões

|Name|Property|Value|
|--|--|:--:|
| Superfície do Message Tipo Padrão | Width | `variável` |
| Superfície do Message Tipo Padrão | Height | `variável` |
| Superfície do Message Tipo Context | Width| `variável` |
| Superfície do Message Tipo Context | Height| `variável` |

### Espaçamentos

|Name|Property|Value|
|--|--|:--:|
| Superfície do Message Tipo Padrão | padding-top | `--spacing-scale-3x` |
| Superfície do Message Tipo Padrão | padding-bottom | `--spacing-scale-3x` |
| Superfície do Message Tipo Padrão | padding-left | `--spacing-scale-2x` |
| Superfície do Message Tipo Padrão | padding-right | `--spacing-scale-base` |
| Botão Fechar | margin-top | `--spacing-scale-base` |
| Botão Fechar | margin-right | `--spacing-scale-base` |
| Ícone Tipo Padrão | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Ícone Tipo Padrão | margin-right | `--spacing-scale-2x` |
| Ícone Tipo Padrão | margin-top | `--spacing-vertical-center` |
| Ícone Tipo Padrão | margin-bottom | `--spacing-vertical-center` |
| Ícone Tipo Context | margin-top | `--spacing-vertical-center` |
| Ícone Tipo Context | margin-bottom | `--spacing-vertical-center` |
| Ícone Tipo Context | margin-left | `--spacing-scale-half` |
| Ícone Tipo Context | margin-right | `--spacing-scale-half` |
| Título e Message Tipo Padrão | margin-top | `--spacing-scale-3x` |
| Título e Message Tipo Padrão | margin-bottom | `--spacing-scale-3x` |
| Título e Message Tipo Padrão | margin-left | `--spacing-scale-2x` |
| Título e Message Tipo Padrão | margin-right | `--spacing-scale-2x` |
| Message Tipo Context | margin-top | `--spacing-scale-half` |
| Message Tipo Context | margin-bottom | `--spacing-scale-half` |
| Message Tipo Context | margin-left | `--spacing-scale-half` |
| Message Tipo Context | margin-right | `--spacing-scale-half` |
